言冊：港式商業頭腦

「一間變兩間，兩間變四間，四間變八間，八間之後上市，上市咪再集資囉！跟住炒股票囉！搞埋地產呀笨！跟住，再分拆上市，到時淨係收股息我都唔知點計呀！」

以上出自電影《食神》的台詞，你有印象嗎？一分鐘的對白道盡了港式商業頭腦的精粹，不只要賺，而是一賺就要賺到盡。不論是一底雞蛋仔、一碗米線還是一隻奶油豬，反正生意夠好，馬上就要擴充業務，務求開到有如便利店般密集。當年看《食神》，覺得那些對白充滿周星馳式的浮誇笑話，然而再看看現在的翠華、阿信屋和譚仔等等經營手法，就知道周氏電影對港人心態拿捏得何其精準。

近年興起追捧小店，當中不少確實獨特而高質素，但也不乏濫竽充數之流。但只要是獨立小店總會有捧場客，原因是大家已經厭惡了千篇一律的連鎖店。然後再看看港人最愛的台灣，甚至愛到要千方百計移民到台，即使明知台灣經濟低迷，仍然義無反顧，為了什麼？其中也不乏強調個性的消費和經營。

有認識的台灣朋友在台南開家小咖啡館，僅僅十個座位，因為他說他要與每一個顧客交流。人客來多了，他怕會忘記他們的名字和喜歡的口味。在港人聽來或許會認為這是沒有天價租金才能有的任性，但培養出這種任性的原因真的只有租金嗎？

去年和朋友到鹿兒島旅行，在一間小攤檔吃烤黑豚肉，因為攤檔簡陋又沒幾個位子，我們也沒甚期望；誰知道那小肉塊竟然入口即溶，滋味無窮。朋友立即說，既然有這麼好的手藝，為何要屈就在這小地方開間毫不起眼的店呢？憑如此美味，大可到東京和大板等大城市開更大的店面。

或許這就是港人的特性。正如電影只要票房夠好，相同主題就瘋狂翻拍，才會出現《賭神》系列、《追女仔》系列和《無間道》系列等等；與其冒險創新，倒不如繼續食住上。假如我們放棄這種乘勝追擊的想法，香港的發展有可能變得更穩固嗎？曇花一現的速食成功和精益求精的雕花追求，也許值得大家思考該走哪條路。

根本香港人做生意智慧係好撚低
成日吹話自己做生意點醒點叻
其實同非洲d落後的地方做生意手法一樣
香港人智商其實應該得六七十分左右

唔明有乜問題

阿媽係女人

垃圾文
香港搵少日都死，乜都係錢錢錢錢錢
台灣搵夠食夠用就可以輕輕鬆鬆
社會形態完全唔同，有咩可以比較?

台灣都有鼎泰豐連鎖食店啦

香港都有大排檔茶餐廳

條友根本就搵黎講

呢篇真係垃圾文黎

難道台灣同東京無上市公司, 無交易所?

每個地方, 都有大企業, 又有中小企架啦

難道日本evangelion收得, 佢唔會狂拍續集咩？

難道星球大戰收得, 又唔會狂拍續集咩？

搵黎講

agger係垃圾文
以為加咗「港式」落去就可以引晒成班冇腦踩港撚出嚟，無論篇嘢講咩，有「港式」兩個字就踩
根本依啲只係普通嘅商業發達形式，台灣係經濟增長唔高就唔高、冇競爭就冇競爭啦。吹捧乜柒？台灣都有發得起嘅大公司啦，佢地又「港式」速食呀？日本啲大公司又「港式」啦喎。係鄉村發唔起嘅鋪仔又係「穩固營商」啦喎？

痴撚線，話香港中小企營商難，fine。但作啲乜柒「港式」速食先得格 根本全世界發達啲嘅城市都有一大堆集團式㗎啦，係台灣經濟差到連大公司都睇唔起之嘛，你估台灣經濟好啲嘅，大公司會「優待」佢咩。日本經濟發達嗰陣，啲大企業爆晒擴充時又唔見個作者話日本係「港式速食經濟」㗎喎，佢早啲同日本講可能人地經濟唔洗爆添。
作者早啲同日本人講仲有意見過佢今日係到寫垃圾文啦。

日本依家啲動漫咪一大堆食老本囉
任天堂已經係啦，時裝又係
無可厚非喎，風險最低，唔洗「港式」都知噉樣經營最穩陣啦
作者根本為反而反，香港大把新嘢啦，電影有幾多新導演新題材佢冇留意過？

好同意，當你真金白銀掉出黎，真係冇得任性。 香港地算你700萬人口，消費層主力350萬人，中哂大圍口味o既只多200萬人左右。 即係話比你叻盡都係200萬人裡面o既60% ,但租金人工等等佔幾多%? 當你run 2年計數， 即係每個人要做到幾錢生意先生存到下去？
而且香港地係有錢先好學人講望想o既地方，一個生存成本(或尊嚴成本) 咁撚高o既地方，唯一係用最短時間賺盡去大利益。
說到尾只因market太細唔足夠養起其他小眾玩意，的確係可悲，但無奈這是現實。

就算講日本，台灣，星州，人地人口分布同生存成本都叫做仲有選擇權。香港？ 你就算死到去山邊開檔野，個地租成本同人流量對比根本唔到你講理想。

所以咪篇嘢垃圾囉
佢針對嘅係營商手法，但事實係營商環境影響大過手法同思維問題